\documentclass{bmvc2k}

%% Enter your paper number here for the review copy
% \bmvcreviewcopy{??}

% \usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\graphicspath{ {./Figs/} }
\title{Author Guidelines based on the\\ British Machine Vision Conference}

% Enter the paper's authors in order
% \addauthor{Name}{email/homepage}{INSTITUTION_CODE}
\addauthor{Thiago Chaves Monteiro de Melo}{180055127}{1}

% Enter the institutions
% \addinstitution{Name\\Address}
\addinstitution{
  Departamento de Ci\^encia da Comptuta\c{c}\~ao\\
  Universidade de Bras\'{\i}lia\\
  Campus Darcy Ribeiro, Asa Norte\\
  Bras\'{\i}lia-DF, CEP 70910-900, Brazil,  
}

\runninghead{Student, Chaves Monteiro}{Computer Vision Assignment -- \today}

% Any macro definitions you would like to include
% These are not defined in the style file, because they don't begin
% with \bmva, so they might conflict with the user's own macros.
% The \bmvaOneDot macro adds a full stop unless there is one in the
% text already.
\def\eg{\emph{e.g}\bmvaOneDot}
\def\Eg{\emph{E.g}\bmvaOneDot}
\def\etal{\emph{et al}\bmvaOneDot}

%-------------------------------------------------------------------------
% Document starts here
\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Esse relátorio visa mostrar os procedimentos usados para a criação do primeiro trabalho da disciplina de Principios da visão computacional. Também são mostrados vários exemplos e resultados obtidos, assim como as explicações sobre os métodos ultilizados para chegar neles.
\end{abstract}

%-------------------------------------------------------------------------
\section{Introdu\c{c}\~ao}
\paragraph{}
O programa consiste em uma série de rotinas que objetivam extrair informações sobre uma determinada imagem ou vídeo e apartir disso operar sobre ela. Sabendo que vídeos são sequencias de imagens sendo trocadas a uma taxa constante, o problema é reduzido a apenas manipulação de imagens. Tais imagens podem ser interpretadas como martizes de pixeis onde cada pixel é uma tripla ordenada contendo os valores de brilho da cor vermelha, verde e azul, e assim, é possível fazer operações matriciais sobre elas para otimizar a solução do problema. 

As principais referências usadas durante a criação do software foram as documentações das bibliotecas de python, openCV e numpy \cite{Ana19} \cite{Numpy1}. Os conhecimentos utilizados foram em sua maioria sobre a ferramenta openCV, para a aquisição de imagens e criação da interface interativa, o módulo numpy do python, para a manipulação dos dados obtidos, e o básico de algebra linear.

Os objtivos visados alcançar foram divididos em 4 etapas, sendo elas:
\begin{itemize}
   \item Escrever no terminal informações sobre o local onde o mouse está posicionado na imagem.
   \item Pintar de vermelho todos os pixeis de uma imagem que possuem distancia euclidiana menor que 13 em relação a determinado pixel selecionado pelo mouse.
   \item Pintar de vermelho todos os pixeis, durante a execução de um video, que possuem distancia euclidiana menor que 13 em relação a determinado pixel selecionado pelo mouse.
   \item Fazer o mesmo que o anterior, porém com a camêra do computador.
\end{itemize}
%-------------------------------------------------------------------------
\section{Metodologia}
\subsection{Visão geral}
\paragraph{}
Para a criação de um código que pudesse ser utilizado em todo o código do programa e ter nele o mínimo de repetições, foi criada uma classe que representa um controlador das ações possiveis de fazer sobre uma imagem ou video. Dessa forma, o código foi feito de forma sucinta e reutilizavel, caso haja necessidade em trabalho futuro ou o código seja usado por terceiros. Essa classe recebeu o nome de ImageController, e durante esse trabalho ela será referenciada por esse nome.
Em todos os casos a serem resolvidos, inicialmente foi aberto o arquivo com o conteúdo desejado e criado um objeto instância de ImageController para realizar operações que forem necessárias nessa imagem ou vídeo.
\subsection{Imagens}
\paragraph{}
Como falado anteriormente, as imagens são, para o programa, apenas matrizes de números, tendo, quando coloridas três dimensões e apenas duas quando em tons de cinza. Cada valor na matriz de uma imagem em tons de cinza representa a iluminação do pixel equivalente na imagem, sendo 0 o valor minímo, que representa o preto, e 255 o valor máximo, que representa o branco. No caso das imagens coloridas, a dimensão extra em relação a citada anteriormente vem da caracteristica de que cada pixel possui um valor de vermelho, verde e azul, portanto ela precisa possuir uma dimensão a mais para armazenar essa informação.
\subsubsection{Achando mouse}
\paragraph{}
Sabendo disso, foi criada um rotina de "callback" para o mouse, ou seja, uma função que é executada toda vez que o mouse realiza alguma ação. O objetivo disso é conseguir obter a posição atual do mouse para posteriormente atuar com base nisso. Agora, tendo a posição atual do mouse no eixo x e y da imagem, foi criado dentro dessa mesma rotina comandos para que quando haja dois cliques do botão esquerdo do mouse, seja escrito no terminal a posição do mouse e o valor RGB do pixel ou sua luminosidade correspondente a essa posição. Vale notar que na utilização da ferramenta openCV, os valores RGB na verdade vem em formato BGR, ou seja, seus canais estão em ordem contrária, porém isso é ajustado para a exibição correta dos dados no terminal. 

\begin{figure}[h]
   \begin{tabular}{ccc}
   \bmvaHangBox{\fbox{\includegraphics[width=4.8cm]{Figs/lena.png}}}&
   \bmvaHangBox{\fbox{\includegraphics[width=4.8cm]{Figs/terminal1.png}}}\\
   (a)&(b)
   \end{tabular}
   \caption{(a) Figura mostrando imagem, em que a descrição inferior representa a posição do mouse no momento do print. (b) figura mostrando saída do terminal após 2 cliques nessa determinada posição da figura (a). }
   \label{fig:teasera}
\end{figure}

\subsubsection{Alterando cor da imagem}
\paragraph{}
Agora objetivo a ser alcançado é usar o pixel selecionado para realizar um processamento na imagem baseado nele. Esse processamento consiste em fazer a distancia euclidiana entre o pixel selecionado e todos os outros pixeis da imagem, e assim selecionar todos com o valor calculado menor que 13 e troca-los por um pixel vermelho. De maneira mais simples, deve-se procurar todos os lugares parecidos da imagem com o lugar selecionado e deixa-los vermelhos. Aqui é mostrada a fórmula usada para o cálculo da distancia euclidiana entre dois pixeis $a$ e $b$.

$$Distancia Euclidiana =\sqrt[]{\sum_{n=1}^{3} (a_n-b_n)^{2}} $$

Nota-se que $a$ e $b$ variam em 3 diferentes valores dependendo de $n$, isso ocorre devido a existencia dos 3 canais de cores diferentes para cada pixel. No caso de imagens em tons de cinza, essa fórmula se simplificaria para apenas o módulo da diferença entre as luminosidades.

$$Distancia = |a-b|$$

Sabendo disso, primeiramente é utilizado operações matricias da biblioteca numpy para subtrair de cada elemento da matriz o pixel selecionado anteriormente \cite{Numpy1}. Em seguida, essa nova matriz é elevada ao quadrado elemento a elemento, e então somado os valores RGB de todos os pixeis. Dessa forma, a matriz da imagem, anteriormente colorida, deixa de ser (m x n x 3) e vira apenas (m x n). Por último é tirado a raiz quadrada de todos os elementos, e assim é obtida uma matriz com todas as distâncias euclidianas de todos os pixeis em relação ao pixel selecionado. 

De maneira similar, para imagens em níveis de cinza, é necessário apenas fazer o módulo da diferença entre a luminosidade do pixel selecionado com cada pixel da imagem, como explicado anteriormente. 

Agora, tendo uma matriz 2D, de tamanho (m x n) é criado a partir dele uma lista de valores contedo todas as posições onde a distância é menor que 13\cite{CaraLegal}. Também é feita uma cópia da imagem original para que as alterações não sejam feitas diretamente nela \cite{Numpy2}. 

Conhecendo todas as posições onde deve-se trocar a cor do pixel, agora a matriz copiada é percorrida, passando apenas pelos indices anteriormente selecionados e substituindo esses pixeis por (0,0,255), que é o código da cor vermelha em BGR. Dessa forma, é criada uma matriz correspondente a uma imagem, onde todos os pixieis com a distância menor que 13 em relação ao pixel selecionado foram "pintados" de vermelho. Por fim, a nova imagem obtida é mostrada na tela, e a imagem original continua salva e inalterada caso ainda seja necessário fazer mais operações sobre ela.

Essas operações citadas são feitas dentro do método "paintImageColor" e "paintImageGray" da classe ImageController durante a execução do programa. 

Considerando que esse processo é feito utilizando as ferramentas provenientes da biblioteca numpy, onde todas as operações entre matrizes são otimizadas \cite{Numpy2}, a matriz que contém todas as distâncias é obtida de uma forma rápida e sem a utilização de loops da linguagem python, que são inerentemente mais lentos.

\begin{figure}[h!]
   \begin{center}
   \begin{tabular}{ccc}
   \includegraphics[width=3.2cm]{Figs/colors.jpeg}&
   \includegraphics[width=2.8cm]{Figs/process2.png}\\
   (a)&(b)
   \end{tabular}
   \caption{Processo descrito foi aplicado na figura (a), tendo como pixel base o meio do quadrado roxo da segunda fileira, terceira coluna. É possível ver que além do próprio quadrado ser colorido, algumas outra bordas também foram.}
   \label{fig:teasera3}
   \end{center}
\end{figure}

\subsection{Vídeos}
\paragraph{}
A sensação da existência de movimento que é sentida ao ver um vídeo é, na realidade, apenas criada dentro do cerébro ,já que na realidade essa movimentação não existe. Como falado anteriormente, um vídeo pode ser interpretado como apenas uma sequencia de imagens sendo trocadas a uma frequência fixa e portanto o problema encarado agora pode ser reduzido a uma variação do problema de processamento de imagens.

Tendo isso em mente, o objetivo de processar o video em tempo de execução pode ser alcançado realizando o processo descrito anteriormente antes da exibição de cada um dos frames desse vídeo. A única diferença é que por ser um vídeo, após o pixel de certo frame ser selecionado, seu valor RGB é salvo em memória para que possa ser feito o processo nos frames subsequentes usando esse valor como base. O principal problema encarado durante a resolução desse problema foi o tempo, já que o processo sobre a imagem demanda determinada quantidade de tempo e se fosse lento demais iria prejudicar a exibição do vídeo. Como o método explicado anteriormente utiliza ferramentas bem otimizadas, o problema pode ser contornado e a qualidade dos videos não foi prejudicada.

Para a execução do software na camêra do computador foi feito a mesma processo, a única diferença foi a fonte do vídeo que antes era de um arquivo já existente e agora é em tempo real. 

%-------------------------------------------------------------------------
\section{Resultados}

\paragraph{}
Para as imagens, o objetivo procurado pôde ser alcançado com total êxito. O programa funciona para diferentes tipos de imagem, achando lugares para marcar de vermelho que são imperceptiveis para o olho humano.

\begin{figure}[h!]
   \begin{center}
      \begin{tabular}{ccc}
       \includegraphics[width=0.26\textwidth]{lena.png}&
       \includegraphics[width=0.26\textwidth]{process1.png}
      \end{tabular}
      \caption{Foto sendo pintada em apenas alguns locais escuros.}
   \label{fig:teasera3}
   \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
   \begin{center}
      \begin{tabular}{ccc}
       \includegraphics[width=0.4\textwidth]{lake1.png}&
       \includegraphics[width=0.4\textwidth]{lake2.png}
      \end{tabular}
      \caption{Além da área mais avermelhada, é possível observar locais perto das nuvens que também foram coloridos.}
      \label{fig:teasera3}
   \end{center}
\end{figure}

\paragraph{}
Em contra partida, nos vídeos, mesmo tendo um algorítimo relativamente eficiente, é possível ver a diferença entre a velocidade de execução do vídeo antes de selecionar algum pixel, e depois. 

\begin{figure}[h!]
   \begin{center}
   \begin{tabular}{ccc}
   \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Figs/framenormal.png}&
   \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Figs/framesel.png}\\
   (a)&(b)
   \end{tabular}
   \caption{Diferença entre os frames após 20s de execução de video com um frame rate de 40 FPS, com (a) sendo o vídeo em que não houve pixel nenhum selecionado, e (b) tendo um pixel selecionado após 10s do inicio.}
   \label{fig:teasera3}
   \end{center}
\end{figure}
\paragraph{}

%-------------------------------------------------------------------------
\section{Discu\c{c}\~ao e Conclus\~oes}
\paragraph{}
A discrepância obtida nos vídeos é decorrente da quantidade de frames por segundo que é mostrada na tela. Isso pode ser comprovado considerando o fato de que o processo de colorir o frame que será mostrado na tela é feita toda vez , logo antes desse frame ser mostrado. Portanto, quanto maior for o FPS (quantidade de imagens mostradas na tela a cada segundo) de um vídeo, mais será visível o tempo que o algoritimo leva para fazer os cálculos e mostrar a imagem. Em contrapartida, para vídeos com uma resolução um pouco menor ou com uma taxa de FPS menor que 20, fica quase imperceptível o tempo acrescentado entre cada frame.

Por último, vale citar que os resultados obtidos tanto para as imagens quanto para os vídeos processados estavam dentro do esperado, e portanto não houve nenhuma diferença fora do quer era previsto. 

Assim, os objetivos procurados de achar pixeis parecidos em imagens e vídeos, usando o conceito de distância euclidiana e distancia absoluta, e em seguida destaca-los, com processos de operações entre matrizes, foi concluído com êxito. Tanto a biblioteca OpenCV quanto a Numpy da linguagem python tiveram máximo de proveito usado para a criação e execução do programa. 


%--------------------------------FIM DO TRABS--------------------------------------

\bibliography{refs}
\end{document}
